{"cells": [{"cell_type": "markdown", "id": "1cc6443e", "metadata": {}, "source": ["## Ke\u015fif\u00e7i Veri Analizi | Becerileri Peki\u015ftirme"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "077945a5", "metadata": {}, "source": ["A\u015fa\u011f\u0131da ihtiyac\u0131m\u0131z do\u011frultusunda kullanaca\u011f\u0131m\u0131z k\u00fct\u00fcphaneleri y\u00fckleyelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "4fec7f75", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["import numpy as np\nimport seaborn as sns\nimport pandas as pd"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "6fec359f", "metadata": {}, "source": ["Veri \u00e7er\u00e7evemizi bulundu\u011fumuz dizinden y\u00fckleyelim ve bir veri \u00e7er\u00e7evesi haline getirerek df de\u011fi\u015fkenine atayal\u0131m. (pd.read_csv(...csv))"]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "4e5bd2a7", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df = pd.read_csv(\"../input/irisdataset/iris.csv\")"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "509d7f63", "metadata": {}, "source": ["Veri \u00e7er\u00e7evesinin ilk 5 g\u00f6zlemini g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleyelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "b06d0733", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df.head()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "08180535", "metadata": {}, "source": ["Veri \u00e7er\u00e7evesinin ka\u00e7 \u00f6znitelik ve ka\u00e7 g\u00f6zlemden olu\u015ftu\u011funu g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleyelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "2a7767e4", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df.shape"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "26e479b1", "metadata": {}, "source": ["Veri \u00e7er\u00e7evesindeki de\u011fi\u015fkenlerin hangi tipte oldu\u011funu ve bellek kullan\u0131m\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleyelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "35cb58f5", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df.info()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "081279e5", "metadata": {}, "source": ["Veri \u00e7er\u00e7evesindeki say\u0131sal de\u011fi\u015fkenler i\u00e7in temel istatistik de\u011ferlerini g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleyelim.\n\nStandart sapma ve ortalama de\u011ferlerden \u00e7\u0131kar\u0131mda bulunarak hangi de\u011fi\u015fkenlerin ne kadar varyansa sahip oldu\u011fu hakk\u0131nda fikir y\u00fcr\u00fctelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "ac5fb7ec", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df.describe().T"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "cb0176ca", "metadata": {}, "source": ["Veri \u00e7er\u00e7evesinde hangi \u00f6znitelikte ka\u00e7 adet eksik de\u011fer oldu\u011funu g\u00f6zlemleyelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "8e7da735", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df.isna().sum()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "83a63dec", "metadata": {}, "source": ["Say\u0131sal de\u011fi\u015fkenler aras\u0131nda korelasyon olup olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6stermek i\u00e7in korelasyon matrisi \u00e7izdirelim. Korelasyon katsay\u0131lar\u0131 hakk\u0131nda fikir y\u00fcr\u00fctelim.\n\nEn g\u00fc\u00e7l\u00fc pozitif ili\u015fki hangi iki de\u011fi\u015fken aras\u0131ndad\u0131r?"]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "3eb820a4", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df.corr()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "3d308e78", "metadata": {}, "source": ["Korelasyon katsay\u0131lar\u0131n\u0131 daha iyi okuyabilmek i\u00e7in \u0131s\u0131 haritas\u0131 \u00e7izdirelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "6c6add0d", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.heatmap(df.corr())"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "c0e0218a", "metadata": {}, "source": ["Veri \u00e7er\u00e7evemizin hedef de\u011fi\u015fkeninin \"variety\" benzersiz de\u011ferlerini g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleyelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "4d71215e", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df['variety'].unique()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "1f64d632", "metadata": {}, "source": ["Veri \u00e7er\u00e7evemizin hedef de\u011fi\u015fkeninin \"variety\" benzersiz ka\u00e7 adet de\u011fer i\u00e7erdi\u011fini g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleyelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "c939e88a", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df['variety'].nunique()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "164553ad", "metadata": {}, "source": ["Veri \u00e7er\u00e7evesindeki sepal.width ve sepal.length de\u011fi\u015fkenlerinin s\u00fcrekli oldu\u011funu g\u00f6r\u00fcyoruz. Bu iki s\u00fcrekli veriyi g\u00f6rselle\u015ftirmek i\u00e7in \u00f6nce scatterplot kullanal\u0131m."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "ed438fad", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.scatterplot(df['sepal.width'], df['sepal.length'])"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "0c339ff0", "metadata": {}, "source": ["Ayn\u0131 iki veriyi daha farkl\u0131 bir a\u00e7\u0131dan frekanslar\u0131yla incelemek i\u00e7in jointplot kullanarak g\u00f6rselle\u015ftirelim. "]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "bb60388f", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.jointplot(df['sepal.width'], df['sepal.length'])"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "94138bd0", "metadata": {}, "source": ["Ayn\u0131 iki veriyi scatterplot ile tekrardan g\u00f6rselle\u015ftirelim fakat bu sefer \"variety\" parametresi ile hedef de\u011fi\u015fkenine g\u00f6re k\u0131rd\u0131ral\u0131m. \n\n3 farkl\u0131 renk aras\u0131nda sepal de\u011fi\u015fkenleriyle bir k\u00fcmeleme yap\u0131labilir mi? Ne kadar ay\u0131rt edilebilir bunun \u00fczerine d\u00fc\u015f\u00fcnelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "03f88ecf", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.scatterplot(df['sepal.width'], df['sepal.length'], hue = df['variety'])"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "31e398a1", "metadata": {}, "source": ["value_counts() fonksiyonu ile veri \u00e7er\u00e7evemizin ne kadar dengeli da\u011f\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 sorgulayal\u0131m. "]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "dc8842fb", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df['variety'].value_counts()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "f4141145", "metadata": {}, "source": ["Keman grafi\u011fi \u00e7izdirerek sepal.width de\u011fi\u015fkeninin da\u011f\u0131l\u0131m\u0131n\u0131 inceleyin. \n\nS\u00f6z konusu da\u011f\u0131l\u0131m bizim i\u00e7in ne ifade ediyor, normal bir da\u011f\u0131l\u0131m oldu\u011funu s\u00f6yleyebilir miyiz?"]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "e2ae73ab", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.violinplot(y = \"sepal.width\", data = df)"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "fa478656", "metadata": {}, "source": ["Daha iyi anlayabilmek i\u00e7in sepal.width \u00fczerine bir distplot \u00e7izdirelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "1ccdddf0", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.distplot(df[\"sepal.width\"])"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "273cbb6d", "metadata": {}, "source": ["\u00dc\u00e7 \u00e7i\u00e7ek t\u00fcr\u00fc i\u00e7in \u00fc\u00e7 farkl\u0131 keman grafi\u011fini sepal.length de\u011fi\u015fkeninin da\u011f\u0131l\u0131m\u0131 \u00fczerine tek bir sat\u0131r ile g\u00f6rselle\u015ftirelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "07f05f7c", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.violinplot(y = 'sepal.length', x = \"variety\", data = df)"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "db574649", "metadata": {}, "source": ["Hangi \u00e7i\u00e7ek t\u00fcr\u00fcnden ka\u00e7ar adet g\u00f6zlem bar\u0131nd\u0131r\u0131yor veri \u00e7er\u00e7evemiz?\n\n50 x 3 oldu\u011funu ve dengeli oldu\u011funu value_counts ile zaten g\u00f6rm\u00fc\u015ft\u00fck, ancak bunu g\u00f6rsel olarak ifade etmek i\u00e7in sns.countplot() fonksiyonuna variety parametresini vereilm."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "b7a939e8", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.countplot(df['variety'])"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "97e124f6", "metadata": {}, "source": ["sepal.length ve sepal.width de\u011fi\u015fkenlerini sns.jointplot ile g\u00f6rselle\u015ftirelim, da\u011f\u0131l\u0131m\u0131 ve da\u011f\u0131l\u0131m\u0131n frekans\u0131 y\u00fcksek oldu\u011fu b\u00f6lgelerini inceleyelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "ab02cc59", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.jointplot(df['sepal.length'],df['sepal.width'])"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "3c732fc8", "metadata": {}, "source": ["Bir \u00f6nceki h\u00fccrede yapm\u0131\u015f oldu\u011fumuz g\u00f6rselle\u015ftirmeye kind = \"kde\" parametresini ekleyelim. B\u00f6ylelikle da\u011f\u0131l\u0131m\u0131n noktal\u0131 g\u00f6sterimden \u00e7\u0131k\u0131p yo\u011funluk odakl\u0131 bir g\u00f6rselle\u015ftirmeye d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc g\u00f6rm\u00fc\u015f olaca\u011f\u0131z."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "fa95b6fc", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.jointplot(df['sepal.length'],df['sepal.width'], kind = 'kde')"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "c33578ed", "metadata": {}, "source": ["scatterplot ile petal.length ve petal.width de\u011fi\u015fkenlerinin da\u011f\u0131l\u0131mlar\u0131n\u0131 \u00e7izdirelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "9cc9fce7", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.scatterplot(df['sepal.length'],df['sepal.width'])"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "0c615c1d", "metadata": {}, "source": ["Ayn\u0131 g\u00f6rselle\u015ftirmeye hue = \"variety\" parametresini ekleyerek 3. bir boyut verelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "907c6918", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.scatterplot(df['sepal.length'], df['sepal.width'], hue = df['variety'])"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "e6a427ca", "metadata": {}, "source": ["sns.lmplot() g\u00f6rselle\u015ftirmesini petal.length ve petal.width de\u011fi\u015fkenleriyle implemente edelim. Petal length ile petal width aras\u0131nda ne t\u00fcr bir ili\u015fki var ve bu ili\u015fki g\u00fc\u00e7l\u00fc m\u00fcd\u00fcr? sorusunu yan\u0131tlayal\u0131m."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "eb13b63c", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["sns.lmplot(x = \"petal.length\", y = \"petal.width\" , data = df)"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "60c4353c", "metadata": {}, "source": ["Bu sorunun yan\u0131t\u0131n\u0131 peki\u015ftirmek i\u00e7in iki de\u011fi\u015fken aras\u0131nda korelasyon katsay\u0131s\u0131n\u0131 yazd\u0131ral\u0131m. "]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "57cf6ca9", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df.corr()[\"petal.length\"][\"petal.width\"]"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "b7f028f5", "metadata": {}, "source": ["Petal Length ile Sepal Length de\u011ferlerini toplayarak yeni bir total length \u00f6zniteli\u011fi olu\u015ftural\u0131m."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "3f4e0ea9", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df[\"total.length\"] = df['petal.length'] + df['sepal.length']\ntotal_length = df['total.length']"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "81315748", "metadata": {}, "source": ["total.length'in ortalama de\u011ferini yazd\u0131ral\u0131m. "]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "61e081fe", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["total_length.mean()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "7769cccc", "metadata": {}, "source": ["total.length'in standart sapma de\u011ferini yazd\u0131ral\u0131m."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "f627de93", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["total_length.std()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "fb76b287", "metadata": {}, "source": ["sepal.length'in maksimum de\u011ferini yazd\u0131ral\u0131m."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "c57fad2c", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["total_length.max()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "628a04cd", "metadata": {}, "source": ["sepal.length'i 5.5'den b\u00fcy\u00fck ve t\u00fcr\u00fc setosa olan g\u00f6zlemleri yazd\u0131ral\u0131m."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "33851ad5", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df[(df[\"sepal.length\"] > 5.5 ) & (df[\"variety\"] == \"Setosa\")]"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "b68a94e4", "metadata": {}, "source": ["petal.length'i 5'den k\u00fc\u00e7\u00fck ve t\u00fcr\u00fc virginica olan g\u00f6zlemlerin sadece sepal.length ve sepal.width de\u011fi\u015fkenlerini ve de\u011ferlerini yazd\u0131ral\u0131m."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "5f3224c6", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df[(df[\"sepal.length\"] < 5.0 ) & (df[\"variety\"] == \"Virginica\")][[\"sepal.length\",\"sepal.width\"]]"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "e4159913", "metadata": {}, "source": ["Hedef de\u011fi\u015fkenimiz variety'e g\u00f6re bir gruplama i\u015flemi yapal\u0131m de\u011fi\u015fken de\u011ferlerimizin ortalamas\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleyelim."]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "49237048", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df.groupby([\"variety\"]).mean()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "b9cfd4b7", "metadata": {}, "source": ["Hedef de\u011fi\u015fkenimiz variety'e g\u00f6re gruplama i\u015flemi yaparak sadece petal.length de\u011fi\u015fkenimizin standart sapma de\u011ferlerini yazd\u0131ral\u0131m. "]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 1, "id": "fc552ae4", "metadata": {}, "outputs": [], "source": ["df.groupby(df[\"variety\"])[[\"petal.length\"]].std()"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "58d3b9e4", "metadata": {}, "source": ["Eme\u011finiz, ay\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131z vakit ve ilginiz i\u00e7in te\u015fekk\u00fcrler."]}], "metadata": {"kernelspec": {"display_name": "Python 3 (ipykernel)", "language": "python", "name": "python3"}, "language_info": {"codemirror_mode": {"name": "ipython", "version": 3}, "file_extension": ".py", "mimetype": "text/x-python", "name": "python", "nbconvert_exporter": "python", "pygments_lexer": "ipython3", "version": "3.9.9"}}, "nbformat": 4, "nbformat_minor": 5}